---
title: Массивы
---

# Автоматические массивы. Объявление массивов
В языке С++ существует несколько видов массивов. Одним из этих типов являются автоматические массивы. Такие массивы имеют заранее известные (на этапе компиляции) размеры и представляют собой отдельный тип.

Синтаксис автоматических массивов:
```cpp
int n = 5;
int a[n]; // array of n ints
int a[-n]; // error
int b[] = {1, 2, 3, 4, 5}; // preinitialized array of 5 ints
int b[n] = {1}; // array of size n only first element equals 1
char str[] = "Hello, world"; // array of chars
```

Главной чертой массивов является тот факт, что память для них выделяется одним целым. Память для автоматических массивов выделяется на стеке. Так как размер стека ограничен, то и максимальный размер такого массива ограничен.
Кроме одномерных массивов можно создавать n-мерные.

Примеры N-мерных массивов:
```cpp
const int N = 3;
int array3d[N][N][N] = {0}; // 3d array
int array2d[N][N] = {{0, 1, 0}, {1, 0, 0}, {0, 0, 1}}; // 2d array with initialization 
```
Обращение к элементам массива происходит посредством оператора `[ ]`, этот оператор не проверяет выход за границы массива. Нумерация массивов начинается с 0. Выход за границы массива же является `undefined behaviour`.

Пример обращения к элементам массива:
```cpp
const int N = 3;
int array3d[N][N][N] = {0}; // 3d array with each element equal 0
int array2d[N][N] = {{0, 1, 0}, {1, 0, 0}, {0, 0, 1}}; // 2d array with initialization 
std::cout << array3d[2][1][0] << '\n';
std::cout << array2d[1][0] << '\n';
std::cout << array2d[100][100]; // UB
```
В отличии от `Python` значение `-1`, переданное в оператор `[ ]` не приводит к обращению к последнему элементу. 
## Массивы как аргументы функции
Массивы можно передавать в функции. Для этого существует несколько разных способов.

Пример передачи массива из определенного количества элементов в функцию:
```cpp
int sum_array(int a[5]) {
    int res = 0;
    for (int i = 0; i < 5; ++i) {
        res += a[i];
    }
    return res;
}
```
Хотя казалось бы данный код должен принимать массивы только из 5 элементов, это не так.

Пример передачи массивов:
```cpp
int sum_array(int a[5]) {
    int res = 0;
    for (int i = 0; i < 5; ++i) {
        res += a[i];
    }
    return res;
}

int main() {
    int a[5] = {1, 2, 3, 4, 5};
    int b[10] = {1, 2, 3, 4, 5, -1, -2, -3, -4, -5};

    std::cout << sum_array(a) << '\n'; // OK prints 15
    std::cout << sum_array(b) << '\n'; // OK prints 15
    return 0;
}
```
Для ограничения параметров функции строго одним размером следует использовать следующий синтаксис.

Пример строгого ограничения принимаемого массива:
```cpp
int sum_array(int (&a)[5]) {
    int res = 0;
    for (int i = 0; i < 5; ++i) {
        res += a[i];
    }
    return res;
}

int main() {
    int a[5] = {1, 2, 3, 4, 5};
    int b[10] = {5};

    std::cout << sum_array(a) << '\n'; // OK
    std::cout << sum_array(b) << '\n'; // CE
    return 0;
}
```
В этом пример принимаемый параметр следует читать как "ссылка на массив из 5 интов", а не "массив из 5 ссылок на инт".

Для передачи n-мерного массива не обязательно указывать количество строк, достаточно указать количество столбцов. Однако не рекомендуется использовать n-мерные массивы, так как при работе с ними легко запутаться в индексах. Для избегания n-мерных массивов используют одномерный массив со специальной индексацией.

Пример передачи двумерного массива в функцию:
```cpp
int sum_array_2d(int a[][5]) {
    int res = 0;
    for (int i = 0; i < 5; ++i) {
        res += a[i];
    }
    return res;
}
```
Не всегда известно заранее количество элементов в массиве, поэтому можно создавать функции с универсальным принимаемым размером массивов.

Пример переменного размера массива:
```cpp
int sum_array(int a[], unsigned int size) {
    int res = 0;
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        res += a[i];
    }
    return res;
}
```
Почитать подробнее про массивы можно [тут](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/array) и [тут](https://en.cppreference.com/w/c/language/array_initialization)


# Линейный и бинарный поиски
## Асимптотическая сложность алгоритма
В курсе математического анализа вводилось понятие $O$-большое. $O$-большое расшифровывается следующим образом
* Пусть есть формальный параметр  $x$ 
* Пусть есть функция  $f(x)$ 
* Тогда  $O(f(x))$  растет не быстрее  $f(x)$ 
С помощью $O$-большого вводится понятие ассимптотической сложности алгоритма.

У программы (как и у реализации алгоритма) можно выделить два основных параметра:
* Время работы
* Используемая память

В понятиях $O$-большого говорят, что асимптотическая сложность алгоритма при увеличении количества входных данных растет не быстрее, чем  $f(n)$, умноженная на константу. В качестве обозначения размера входных данных используют параметр  $n$.

Подробнее про алгоритмическую сложность -[тут](https://en.wikipedia.org/wiki/Computational_complexity)
## Линейный поиск
Линейный поиск представляет собой поэлементный перебор значений. Для примера приведем одну функцию, вычисляющую максимальное число в массиве.

Пример линейного поиска:
```cpp
double arr[] = {1.3, 3.7, 4.2, -0.1, 53.7};
double search_for = 4.2;
unsigned int size = 5;
double epsilon = 1.e-10;
for (int i = 0; i < size; ++i) {
    if (std::abs(search_for - arr[i]) < epsilon) {
        std::cout << i << "\n";
    }
}
```
Обратим внимание на сравнение двух чисел с плавающей точкой. Прямое сравнение иногда может оказаться ошибочным, поэтому применяют сравнение через эпсилон.
## Бинарный поиск
Бинарный поиск представляет собой поиск в **упорядоченных** данных. Идея алгоритма состоит в том, что для любого элемента слева от него находятся элементы, которые "меньше", а справа "больше". Это позволяет по взятому элементу и сравнению его с элементом массива точно сказать в какой половине находится искомое значение. Такой поиск продолжается до тех пор, пока искомый элемент не будет найден или не останется элементов для перебора.
![](https://i.imgur.com/inBzzFz.png)
## Медленные сортировки
Сортировка -- алгоритм, который позволяет упорядочить элементы массива в определенном порядке.
Для сортировки нужно определить минимум две компоненты:
* Сортируемый объект
* Условие сравнения

Если с первым все понятно, то второй может часто вызвать вопросы. Под условием сравнения понимается функция, которая на вход принимает два экземпляра сортируемых объектов, а возвращает $true$ в случае если первый элемент считается строго меньше второго и $false$ в остальных.

Простой функционал сравнения для фундаментальных типов данных реализуется оператором <. При определении действия оператора < можно определить действия и остальных операторов >/<=/>=.

Почитать про некоторые необычные варианты сортировок можно [тут](https://habr.com/ru/post/161835/), стандартные же варианты будут рассмотрены и реализованы позже.
